# Реализация Merkle Tree для BitFury

В качестве основного референса по Merkle Tree была взята следующая [статья](https://www.codeproject.com/Articles/1176140/Understanding-Merkle-Trees-Why-use-them-who-uses-t)

Также были проанализированы существующие реализации на GitHub. 
Обнаруженные наиболее полные и наиболее близкие к возможности реального использования проекты:
- [Реализация на C#](https://github.com/cliftonm/MerkleTree)
- [Реализация на Rust](https://github.com/SpinResearch/merkle.rs)

Последняя взята как опорная для моего проекта, т.к. имела достаточно простую структуру, была читабельна и написана на расте.
Файлы `hash.rs`, `merkle_tree.rs` и `tree.rs` были взяты из репозитория SpinResearch и изменены под нужды тестового задания.
Файлы директориий `audit_proof` и `benches`, а также все тесты были написаны с нуля.

## tl;dr

### Принятые технические решения

- Библиотека представляет собой минимальный proof of concept. Основные доступные функции - расчет merkle hash и нахождение audit proof. При этом, данные функции реализованы полностью, протестированы и покрыты бенчмарками. Таким образом, в сжатые сроки получен рабочий и минимально проверенный продукт, вместо сырой тестовой реализации.
- В качестве промежуточного контейнера при построении дерева был выбран двусвязный список вместо вектора (который применялся в оригинальной реализации). За счет того, что операции _push\_back_ и _pop\_front_ выполняются в нем быстрее, производительность функции значительно улучшилась.
- Также оригинальная библиотека выполняет обход дерева за счет итератора с дополнительным потреблением памяти на куче, тогда как текущая использует частичный обход дерева, благодаря чему память используется только для стека вызовов и не требует временных затрат на выделение/освобождение памяти на куче.

### Недостатки библиотеки
- Недостаточно богатый интерфейс. 
 _При необходимости, дополнительные функции (такие как consistency proof) могут быть реализованы при наличии времени на имплементацию._
- Иммутабельность дерева. Как правило, количество элементов в цепочке не постоянно и растет со временем. В текущей реализации при добавлении элементов требуется построение нового дерева. 
 _Во многих встреченных реализациях на github возможность добавления операции append затруднена, т.к. нельзя отличить  скопированные для исправление нечетного количества элементов узлы от оригинальных, однако в данной библиотеке скопированные узлы отличаются. Таким образом, при необходимости данную операцию добавить вполне возможно. Однако, насколько мне известно, при необходимости иммутабельности предпочитают использовать Merkle Trie_
- Вероятное наличие неоптимальных с точки зрения языка решений.
 _Т.к. я только изучаю rust, вполне вероятно, что часть написанного кода недостаточно эффективна. Тем не менее, по возможности я старался избегать лишних выделений памяти на куче, копированию элементов по значению, и т.д._
- Реализация однопоточная. На многопоточных системах, вероятно, более эффективным будет расчет хэшей для звеньев в несколько потоков (особенно для больших деревьев).
 _Добавление многопотчности в текущую реализацию значительно увеличило бы время выполнения тестового задания_

---

## Подробно о библиотеке

### `hash.rs`

Данный файл является адаптером библиотеки к модулю `ring`. 
Основной идеей было изменить используемую библиотеку на `rust-crypto`, либо вообще сделать универсальный интерфейс и оставить написание адаптера на клиента.
Однако, после анализа криптографических библиотек для rust было выяснено, что
- Последний релиз библиотеки `rust-crypto` был в 2016 году.
- Библиотека `ring` является весьма популярным решением, рекомендуемым к использованию в т.ч. разработчиком `rust-crypto`
- Добавление универсального интерфейса привнесет дополнительный слой абстракции, который без соответствующих требований не совсем оправдан

Таким образом, было решено оставить файл в изначальном виде с минимальными изменениями.

### `merkle_tree.rs`

Данный файл содержит реализацию Merkle Tree
Изменения по сравнению с реализацией SpinResearch:
- В случае нечетного количества узлов на уровне, оригинальная реализация не дублировала последний, а пробрасывала хэш последней ноды на уровень вверх без изменений. Таким образом, реализация не соответствовала таковой в [биткоине](https://habrahabr.ru/company/bitfury/blog/346398/)
- В качестве промежуточного контейнера для слоев при построении использовался вектор. Элементы при создании ноды из него удалялись, а новые ноды добавлялись в новый вектор. Асимптотическая сложность обеих операций без учета амортизации O(N). Данный контейнер был заменен двусвязным списком, стоимость операций в котором O(1). Бенчмарк для данной функции после изменения показал улучшение на 40% (однако сюда также включены затраты на создание изначального вектора из-за особенностей бенчмарков в расте)
- Убрана возможность создания пустого дерева (особого смысла в этом действии нет, т.к. структура иммутабельна, а основная операция - проверка на наличие в дереве). Вместо дерева возвращаемым значением стало Result
- Убраны реализации интерфейсов для дерева, не требующиеся для тестового задания

### `tree.rs`
-  В enum Tree добавлен элемент FillingNode, представляющий скопированную для заполнения ноду. Данный элемент содержит только хэш.
-  Убран элемент, представляющий пустое дерево

### `audit_proof`

Данный модуль написан с нуля и содержит реализацию алгоритма поиска доказательства нахождения элемента в дереве
- #### `proof_element.rs`, `proof.rs`
    Вспомогательные файлы, содержащие enum'ы, представляющие элемент доказательства (хэш и направление, в котором он должен быть применен) и доказательство (упорядоченный список элементов доказательства, либо его отсутствие)

- #### `mod.rs`
    Содержит реализацию функций `audit_proof` (находит доказательство существования в дереве) и `apply_proof`, применяющую доказательство к элементу и финальному хэшу.
    `audit_proof` реализована рекурсивно, находя элемент и собирая недостающие родительские хэши. При нахождении элемента в левом поддереве, обход правого поддерева не выполняется. Таким образом, асимптотика работы _Ω(logN)_ (если искомый элемент - крайний левый) / _O(N)_ (если искомый элемент - крайний правый)
    `apply_proof` применяет доказательство, с помощью _fold_ вычисляя хэш от элемента по всем элементам доказательства. В случае нахождения элемента возвращается ProofResult::CorrectProof, в случае отсутствия - ProofResult::ElementNotFound, а в случае неверного доказательства - ProofResult::IncorrectProof. Время работы - _O(N)_

### `benches\benches.rs`
Содержит бенчмарки для двух наиболее критичных функций модуля - `MerkleTree::from_vec` и `audit_proof`.
